# 紀年法
## キリスト紀元
AnnoDominiYear `/resources/parts/western/anno_domini_year.rb`
### 特性
* 紀元・序数（0年は無い）
* イエス・キリストの受肉（生誕年）の翌年を元年とする
  * 現在ではイエスの生年は`AD_4_ab`とされるが、暦の起点としてはディオニュシウスの算出した年を使い続けている
### 年表
|JDY|AnnoDominiYear|出来事
|-:|-:|-
||`A=6C`|ローマの神学者ディオニュシウス・エクシグウスによって算出
|`5238`|`A=525`|ディオニュシウス、ディオクレティアヌス紀元に替えてイエス・キリストの受肉（生誕年）の翌年を元年とする新たな紀元を提案
|`5444`|`A=731`|ベネディクト会士ベーダ・ヴェネラビリスが『イングランド教会史（イギリス教会史）』をキリスト紀元で著してから徐々に普及
||`A=10C_ab`|一部の国で使われ始める
||`A=15C~`|西欧で一般化
### 参考
[Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/西暦 "西暦 - Wikipedia")

## 世界創造紀元
ByzantineYear `/resources/parts/western/byzantine_year.rb`

東ローマ帝国で公式に使用された紀年法。ビザンティン暦（英語：Byzantine calendar）とも呼ばれる。

皇帝バシレイオス2世により導入され帝国滅亡まで使用された。ロシアなど正教会諸国でも採用。帝国滅亡後も長く使用された。

### 特性
* 紀元
* 『旧約聖書（七十人訳）』「創世記」から逆算した天地創造の年（`AD_B=5508_`）を元年として設定

### 年表
|JDY|ByzantineYear|AnnoDominiYear|出来事
|-:|-------:|-------:|---
|`-795`|   `A=1`|`B=5508`|天地創造の年とされた
|`4045`|`A=4840`| `B=667`|ギリシャ植民市ビュザンティオン創建
|`5043`|`A=5838`| `A=330`|コンスタンティノポリス（旧ビュザンティオン）がローマ帝国の都となる
|`5093`|`A=5888`| `A=380`|テオドシウス1世によりキリスト教がローマ帝国の国教となる
|`5108`|`A=5903`| `A=395`|ローマ帝国の東西分割
|`5250`|`A=6045`| `A=537`|？ユスティニアヌス1世が勅令で世界創造紀元による年代表記にインディクティオの使用を義務付ける
|`5701`|`A=6496`| `A=988`|皇帝バシレイオス2世により導入。はじめて公式に使用される
|`5767`|`A=6562`|`A=1054`|東西教会の分裂：正教会とカトリック教会が分裂する
|`5917`|`A=6712`|`A=1204`|第4回十字軍によるコンスタンティノポリスの劫略。占領軍によりラテン帝国が樹立される
|`5974`|`A=6769`|`A=1261`|東ローマ帝国の再建。ミカエル8世パレオロゴスにより、金地に双頭の黒鷲の旗が帝国の国旗として制定される
|`6166`|`A=6961`|`A=1453`|コンスタンティノープル陥落。帝国の最終的な滅亡。
|`6413`|`A=7208`|`A=1700`|ロシア、世界創造紀元からキリスト紀元に移行

### 参考
[Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/世界創造紀元 "世界創造紀元 - Wikipedia")

# 暦法
## ユリウス暦
JulianCalendar `/resources/calendars/western/julian_calendar.rb`

### 特性
* 太陽暦
* 1太陽年=365.25日
  * 閏年は4年に1回
  * 平年は1年=365日、閏年はそれに1日加える（平均: 1年=365.25日）
* 月は本来太陽暦にとって意味がないが、おそらくローマ暦（太陰太陽暦）の慣例で12ヶ月とされている。実際の月の運行とは対応していない。
  * 各月の日数は時の権力者によって恣意的に決められた
### 年表
|JD|adjl|adgr|出来事
|---:|---:|---:|---
||`_B=45-**-**_`|`_B=45-**-**_`|ユリウス・カエサルにより導入。ただし、当初は運用方法を間違え閏年を3年に1度挿入していた。
|1723980|`_A=8-01-01_`|`_A=7-12-30_`|アウグストゥスにより正しいユリウス暦の運用開始
### 参考
[Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/ユリウス暦 "ユリウス暦 - Wikipedia") |
[暦Wiki](http://eco.mtk.nao.ac.jp/koyomi/wiki/A5E6A5EAA5A6A5B9CEF1.html "暦Wiki/ユリウス暦 - 国立天文台暦計算室")

## グレゴリオ暦
Gregorian `/resources/calendars/western/gregorian_calendar.rb`
### 特性
* ユリウス暦の修正
* 1太陽年=365.2425日
  * 400年に97回の閏年
    * 西暦が4で割り切れる年を閏年とする (ユリウス暦と同じ)
    * 上記のうち、西暦が100で割り切れる年は閏年としない
    * 上記のうち、西暦が400で割り切れる年は閏年とする
### 年表
|JD|旧暦|adgr|導入
|---:|---:|---:|---
|2298928|`adjl_A=1582-02-14_`|`_A=1582-02-24_`|ローマ教皇庁（教皇グレゴリオ13世により）
|2299161|`adjl_A=1582-10-05_`|`_1582-10-15_`|イタリア、スペイン（ポルトガルを含む）、サヴォイ公国、ポーランド・リトアニア共和国
|2299227|`adjl_1582-12-10_`|`_1582-12-20_`|フランス王国　後に中断（フランス共和暦）
|2299239|`adjl_1582-12-22`|`_1583-01-01_`|ベルギー、オランダのカトリック諸邦
|||`_1583_~_1587_`|ドイツ、スイス、ハンガリーのカトリック諸都市
|2342032|`adjl_1700-02-19_`|`_1700-03-01_`|ドイツのプロテスタント諸都市、デンマーク
|2361222|`adjl_1752-09-03_`|`_1752-09-14_`|イギリス帝国（後のアメリカ合衆国など当時の植民地すべて）
|2361390|`adjl_1753-02-18_`|`_1753-03-01_`|スウェーデン（フィンランドを含む）
|2403258|`adjl_1867-10-06_`|`_1867-10-18_`|アラスカ
|2405160|`jp_明治=5-12-03_`|`_1873-01-01_`|日本
|2413560|`kr_建陽=1-xx-xx_`|`_1896-01-01_`|大韓帝国
|2419403|`ch_民国=1-xx-xx_`|`_1912-01-01_`|中華民国
|2421639|`adjl_1918-02-01_`|`_1918-02-14_`|ソビエト・ロシア
|2423480|1923年2月16|`_1923-03-01_`|ギリシャ
### 参考
[Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/グレゴリオ暦 "グレゴリオ暦 - Wikipedia") |
[暦Wiki](http://eco.mtk.nao.ac.jp/koyomi/wiki/A5B0A5ECA5B4A5EAA5AACEF1.html "暦Wiki/グレゴリオ暦 - 国立天文台暦計算室")

## ソビエト連邦暦
USSR `/resources/calendars/western/ussr.rb`
### 特性
* 紀年法も暦法もグレゴリオ暦と同じ
* 週の数だけが違う
  * 前期は週5日制
  * 後期は週6日制
### 年表
|JD|adgr/USSR|出来事
|---:|---:|---
|2425886|`_1929-10-01_`|スターリンによって採用（週5日制）
||1931年夏|週6日制に移行
|2429808|`_1940-06-27_`|グレゴリオ暦に復帰

### 参考
[Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/ソビエト連邦暦 "ソビエト連邦暦 - Wikipedia")

# 暦体系
## イタリア（ローマ・カトリック教会）における暦の変遷
italy `/resources/calendars/western/italy.rb`

ほか、スペイン（ポルトガルを含む）、ポーランド・リトアニア共和国などもこの日付

### 年表
|暦|JD|adjl|adgr|備考
|---|---:|---:|---:|---
|adjl|1723980|`_A=8-01-01_`|`_A=7-12-30_`|アウグストゥスにより正しいユリウス暦の運用開始
|adgr|2299161|`_A=1582-10-05_`|`_A=1582-10-15_`|グレゴリウス13世によりグレゴリオ暦運用開始

## イングランド・大英帝国（植民地含む）における暦の変遷
england `/resources/calendars/western/england.rb`

### 年表
暦|JD|adjl|adgr|備考
----|---:|---:|---:|---
adjl|1723980|`_A=8-01-01_`|`_A=7-12-30_`|アウグストゥスにより正しいユリウス暦の運用開始
adgr|2361222|`_A=1752-09-03_`|`_A=1752-09-14_`|イギリスでグレゴリオ暦採用

## ロシアにおける暦の変遷
russia `/resources/calendars/western/russia.rb`

帝政ロシア期に使われていたユリウス暦をロシア暦と呼ぶこともある。

### 年表
|暦  |JD     |bzjl          |adjl          |adgr          |USSR          |備考
|----|------:|-------------:|-------------:|-------------:|-------------:|---
|bzjl|       |              | `_9**_/_10C_`|              |              |東ローマ帝国からキリスト教（正教会）を受け入れると同時に、天地創造紀元とユリウス暦を導入
|adjl|2341983|`_7208-01-01_`|`_1700-01-01_`|`_1700-01-11_`|              |ピョートル大帝によりキリスト紀元を導入。同時に元日を9月1日から1日1日とする __（この元日の移動をどう表せばいいのかわからない）__
|adgr|2421639|              |`_1918-02-01_`|`_1918-02-14_`|              |十月革命の翌年、ロシア・ソビエト連邦社会主義共和国により採用。1922年成立のソビエト連邦に引き継がれる
|USSR|2425886|              |              |`_1929-10-01_`|`_1929-10-01_`|[ソビエト連邦暦](https://ja.wikipedia.org/wiki/ソビエト連邦暦)に移行（1週間の日数が違うだけで各月の日数も置閏法もグレゴリオ暦と同じなので、ここに並べる意味は無いのかもしれない）
|adgr|2429808|              |              |`_1940-06-27_`|`_1940-06-27_`|グレゴリオ暦に復帰


## 東欧における年始の変遷

* 1年の開始を9月1日とする
  * それ以前（おそらく古代ローマ時代から）は3月25日
    * イエスが復活した日
    * 伝承では「ユダヤ暦でニサンの月の14日」。ユダヤ教の過越の祭り（春分の頃の最初の満月の日）の前日から3日目の日曜日（主日）
  * インディクティオの開始日に合わせた？

### 年表
|時期|場所|出来事|紀年法の変遷|年始の変遷
|-:|-|-|-|-
|`AD_462_ab`|東ローマ帝国|||年始を3月25日から9月1日に変更
|`AD_537_`|東ローマ帝国|||公式に9月1日が新年の始まりと制定
|`AD_541_`|東ローマ帝国|執政官制度廃止|*執政官元号からインディクティオに移行|
|`AD_988_`|東ローマ帝国||皇帝バシレイオス2世が世界創造紀元を導入|
|`AD_10C_`|東ローマ帝国|||このころに至るまで歴史家たちは3月25日を新年の始まりとして使い続けた
|`AD_10C_`|ロシア|キリスト教と東ローマ帝国の暦を受け入れる|
|`AD_1453_`|東ローマ帝国|帝国滅亡|
|`adjl_1700-01-01_`|ロシア||ピョートル大帝がキリスト紀元を導入|年始を9月1日から1日1日とする

### 参考
[Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/世界創造紀元 "世界創造紀元 - Wikipedia")
